\begin{thebibliography}{0}
\bibitem{maxfield} Максфилд, К. Проектирование на ПЛИС. Курс молодого бойца / К. Максфилд. -- М. : Додэка-XXI, 2007. -- 408 с.
\bibitem{popov} Попов, А. Ю. Проектирование цифровых устройств с использованием ПЛИС / А. Ю. Попов. -- М. : Изд-во МГТУ им. Н. Э. Баумана, 2009. -- 80 с.
\bibitem{butaev} Проектирование цифровых устройств на программируемых логических интегральных схемах / М. М. Бутаев [и др.]. -- Пенза : Изд-во Пенз. гос. техн. ун-та, 1996. -- 65 с.
\bibitem{ugryumov} Угрюмов, Е. П. Цифровая схемотехника / Е. П. Угрюмов. -- СПб. : БХВ-Петербург, 2004. -- 528 с.
\bibitem{bibilo} Бибило, П. Н. Основы языка VHDL / П. Н. Бибило. -- 3-е изд, перераб. -- М. : Издательство ЛКИ, 2007. -- 328 с.
\bibitem{li} Ли, К. Основы САПР / К. Ли. -- СПб. : Питер, 2004. -- 560 с.
\bibitem{quartus} Documentation: Quatus II Development Software. -- Режим доступа: \url{http://www.altera.com/literature/lit-qts.jsp}, свободный. -- Загл. с экрана.
\bibitem{ise} ISE Design Suite. -- Режим доступа: \url{http://www.xilinx.com/products/design-tools/ise-design-suite/}, свободный. -- Загл. с экрана.
\bibitem{work-calendar} Производственный и налоговый календарь для бухгалтера на 2014 год. -- Режим доступа: \url{http://www.ib.ru/law/2290}, свободный. -- Загл. с экрана.
\bibitem{about-qt} Qt 5.3 Released | Qt Project. -- Режим доступа: \url{http://qt-project.org/qt5/qt53}, свободный. -- Загл. с экрана.
\bibitem{qt} All Classes | Documentation | Qt Project. -- Режим доступа: \url{http://qt-project.org/doc/qt-5/classes.html}, свободный. -- Загл. с экрана.
\bibitem{qt-creator} Qt Creator 3.1 | Documentation | Qt Project. -- Режим доступа: \url{http://qt-project.org/doc/qtcreator-3.1/index.html}, свободный. -- Загл. с экрана.
\end{thebibliography}